\chapter{Introdução}

\section{Âmbito do Projeto} 
\label{sec:ambito}
Este projecto foi realizado no âmbito da Unidade Curricular de Engenharia de Aplicações.\\
Teve como objectivo a construção de uma cloud \paas\, onde os cliente podem submeter as suas aplicações WEB sem que para isso tenham de configurar a máquina destino.\\
Cada cliente pode contratar um serviço, sendo que neste momento, tem três pacotes diferentes ao seu dispôr. 
Cada pacote varia na quantidade de espaço que oferece para que as aplicações e base de dados sejam guardadas, assim como no número de workers de servidor aplicacional disponíveis.\\

O ponto forte do serviço disponibilizado, além da pouca ou nenhuma configuração que o cliente tem de realizar, é também a rapidez com que todo o processo de configuração é efectuado pelo sistema. Desta forma, o cliente poderá disponibilizar as suas aplicações WEB ao público, em poucos instantes, após a aquisição do serviço.\\
O serviço vai correr sobre um stack do tipo \ac{LAPP}. Assim, as aplicações Web submetidas terão de estar preparadas para para correr na mesma. Se a aplicação tiver sido pensada para correr sobre uma stack deste tipo, a única alteração que o cliente terá de fazer na sua aplicação, antes de a submeter para a cloud, será alterar as credenciais de acesso à base de dados.


\section{Motivação e Objectivos}
Actualmente o cloud computing está a ganhar cada vez mais adeptos, isto deve-se
 à possibilidade que o cloud computing leva a abstrair os seus utilizadores da
arquitectura de hardware ou da arquitectura de software.\\
Nos dias de hoje as aplicações são cada vez mais complexas, levando aos
desenvolvedores da aplicação a terem que pensar nos possíveis contra-tempos
que possam encontrar quando puserem a aplicação disponível ao público. Tais
preocupações podem ser por:
\begin{itemize}
\item Número de utilizadores simultâneos
\item Volume de dados
\item Concorrência dos dados
\item I/O (acesso ao disco)
\item Tolerância a falhas
\end{itemize}

O PaaS veio faciliar muitas destas coisas aos desenvolvedores de aplicações, permitindo ao utilizador fazer o host das aplicações com uma certa abstracção. \\
Esta abstração é ao nível do hardware (cluster). Com isto permite o utilizador aceder remotamente a aplicação sem nunca  se nunca se preocupar com o hardware, com a vantagem de pagar apenas pelos recursos que estão a ser consumidos, não sendo necessário alocar recursos que não estão a ser utilizados.\\
Ouro aspecto importante deste serviço é do não só possibilitar a disponibilização rápida da aplicação ao utilizador, mas também a de ter sistemas redundantes com capacidade de monitorizar o desempenho e a disponibilidade. \\
O grande objectivo do nosso projecto passa por disponibilizar ao cliente a facilidade de realizar o upload de aplicações, ficando rapidamente disponíveis para qualquer pessoa poder aceder.\\
Portanto a nível de utilizadores normais do nosso sistema os objectivos passam por realizar o upload de aplicaçoes , assim como a monitorização de todos os recursos que foram subscritos.\\
Já no caso do administrador os objectivos passam pela monitorização global de todos os serviços existentes no sistema, gestão dos utilizadores e uma gestão controlada de todos os componentes existentes no nosso sistema, ou por simples parâmetros ou por uma configuração global do ficheiro de configuração. \\

\section{Estrutura do relatório}
A estrutura deste documento, está organizado de forma sequencial como o projecto foi desenvolvido.\\
Neste capítulo é apresentada uma pequena contextualização do projecto e alguns pormenores que são necessários explicar para que melhor se compreenda este projecto. Além disso são descritas a motivação e os objectivos que nos levaram ao desenvolvimento deste projecto.\\
De seguida é apresentada a modelação realizada tendo como base os requisitos identificados. São apresentadas as principais funcionalidades do projecto com recurso a diagramas de use cases e por último são identificadas as classes/entidades do nosso projecto.\\

Após apresentada a modelação do projecto, o capitulo seguinte refere o processo de implementação realizado para a construção do nosso projecto.\\

\section{Especificação do Problema}
Na aplicação \textbf{Scale.Me} os utilizadores vão poder ser de dois tipos diferentes, temos os utilizadores normais que são os clientes da aplicação e temos os administradores responsáveis por realizarem uma gestão global do sistema. Os dados requeridos são os normais, nome username, password, email, entre outros, existindo depois outro conjunto de dados que diferenciam o seu tipo, e é através desse tipo que vai ficar definido que tipo de operações é que cada utilizador poderá realizar no sistema.\\
Os utilizadores normais do sistema como referido anteriormente são os clientes da nossa aplicação, para uma pessoa o ser tem que se registar no site, após o registo é enviado um mail para a endereço email desse utilizador para ele poder activar a sua conta.
Ao fazer login na aplicação o utilizador não possui nada associado a ele, logo para poder subscrever um serviço ele vai ter que escolher entre 3 pacotes aquele que se melhor ajusta as suas necessidades. Os pacotes vão ter informação de quais componentes tem e a quantidade de cada um deles, além disso vai conter informações do preço, da duração da subscrição e a quantidade de workers.

 Após a compra do pacote o serviço é criado com algumas das informações anteriores, o número de workers escolhidos vão ser os responsáveis pela ligação do serviço aos componentes contratados e vão ser eles que vão efectuar trabalhos/operações sobre os componentes.  Uma das grandes vantagens do PaaS é que após o momento da subscrição dos serviços, de forma transparente para o utilizador, o sistema realiza todas as configurações a nível do hardware necessárias para que o utilizador possua rapidamente tudo o que contratou, pronto a receber as aplicações e disponibilizá-las na web.\\
Após o serviço estar criado o utilizador pode fazer o upload das aplicações e pode ter acesso às mesmas após breves momentos, através do browser. Além disso vai poder observar estatísticas da utilização dos recurso contratados em gráficos. Os componentes de cada serviço contratados vão ter um valor limite associado, para que no caso das estatísticas revelarem que esse valor foi ultrapassado, o utilizador ser avisado do sucedido. \\ 

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.65\textwidth]{images/useractions}
\caption{Acções do utilizador}\label{img:useractions}
\end{center}
\end{figure} 


Os administradores do sistema ao efetuarem login na aplicação vão ter disponíveis acções importantes para o funcionamento normal da aplicação. São eles que podem fazer uma gestão eficiente dos utilizadores, tendo acesso a alguma da sua o informação assim como de todos os serviços existentes no sistema, podendo ver também as estatísticas de utilização de cada serviço de forma a ter um controlo dos recursos de cada utilizador e controlo global sobre toda arquitectura de hardware.\\
Pode também efectuar alterações nas configurações de cada componente. Essas alterações podem ser feitas com recurso a directivas (parâmetros) ou através do conteúdo total dos ficheiros de configuração dos componentes.\\

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.65\textwidth]{images/adminactions}
\caption{Acções do administrador}\label{img:adminactions}
\end{center}
\end{figure} 

Para os utilizadores não registados no sistema, a aplicação web possui também páginas onde esclarece sobre o que trata o serviço disponibilizado e informações de como é que o sistema funciona.\\


\input{chapters/versions}


